涂謹申終於做返件好事

【Now新聞台】《逃犯條例》修例在法案委員會開戰兩次，周六就會延伸至特別內會。

建制派計劃引用議事規則，透過內會發指引，由石禮謙取代涂謹申主持法案委員會，取回主導權，但就被民主派質疑，即使動議獲通過，亦只是指引而非指令，並無約束力。

《政情》打聽，建制及泛民都分別初步獲法律意見，認為是否落實「指引」由委員會主席決定，即主導權仍在涂謹申手上，換句話說，周六內會的四小時討論，建制派或會徒勞無功。

風水輪流轉，逾十年前提出引用同一條文的其實是民主派議員，當時主持會議的自由黨劉健儀支持法律顧問意見指指引只屬參考。《政情》打聽，建制派今次研究引用條文時，也知道未必有約束力，難以奪回主導權，但考慮到兩次會議都處於捱打狀態，認為一定要出招反擊。

事實上，建制派內部有部分議員認為出手應更辣，如直接解散法案委員會，把法案直接交上大會討論，但顧慮到觀感及法理基礎，最後揀選以漸進式出手，加上建制派內也有不少人，對修訂《逃犯條例》有保留，要一同推動非常手段也不容易。

法案委員會下周一再開會，涂謹申若然保住主持人寶座，據聞民主派亦會改變策略，事實上，早在上次會議尾段已有民主派建議進入選主席程序，但涂謹申以時間不足為由拒絕。

據知民主派主張今次會議進入選主席程序，但強調仍有招數拉布，務求不會讓建制派輕易奪回主導權。

今次贏咗佢係最資深 有哂話事權
而佢又識玩 梁耀忠呢個千古罪人

梁耀忠垃圾仔

事實上，早在上次會議尾段已有民主派建議進入選主席程序

邊個？

入左程序唔可以解散，好似係

民主黨never fails to amaze us
睇死都係黃碧雲之流

主席, 規程問題!!

我估最後係重金收買白頭佬
比佢再次收泛民皮

其實奶共派都想拉布，明知個指引冇約束力但都夾硬去討論，花時間得嚟又俾佢地主子覺得佢地有做嘢

唔到白頭忠話事啦

得啦得啦
拉布又話保皇狗都想拉
所以泛民係鬼
唔拉布又話配合保皇狗
泛民又係鬼
保皇狗既轉移視線手法已經比睇穿晒

最好玩到七月

1. 永遠第一個要衝出黎柒嘅廖長江，要求內務委員會根據《議事規則》第75(8)條，向《2019年逃犯及刑事事宜相互法律協助法例（修訂）條例草案》委員會發出指引，改由石禮謙主持法案委員會的主席選舉。

2. 唔知嘅仲以為《議事規則》第75(8)條係啲咩核彈必殺技，連在法案委員會中主持選舉的委員都可以換走甚至指定人選。

3. 但如果廖生肯真係睇番《議事規則》的話，就會發現第75(8)條賦予內務委員會的權力，其實相當有限。

4. 內務委員會在該條下的權力，只限於「就法案委員會... 的行事方式及程序，提供***指引 (guidelines)***」（強調後加）。[1]既然只稱「指引」，《議事規則》自然並無預期有任何程序上的約束力存在。此意圖於《議事規則》第76(11)條中非常清晰：法案委員會唯一的責任，是在自行決定其行事方式及程序時，「考慮」該等指引。[2]

5. 事實上，於內務委員會2007-2008年度的第29次會議上，時任立法會法律顧問馬耀添曾表示《議事規則》第75(8)條所提述的「指引」，實際上「在《內務守則》內有所規定」，並「載於《內務守則》」。[3]他並指出，「此等指引旨在作一般參考，但對[法案]委員會並無約束力」。[4]

6. 時任內務委員會主席劉健儀議員採納法律顧問的意見，認為「《議事規則》第75(8)條所述的指引在《內務守則》內有所規定 (the guidelines referred to in Rule 75(8) of RoP were stipulated in HR)」，裁定「內務委員會不應擔當爭議的仲裁者，或隨便向委員會提供程序指引 (should not act as an adjudicator of disputes or provide procedural guidelines to committees on an ad hoc basis.)」。此程序裁決否定了內務委員會以「臨時（ad hoc）」的基礎、在《內務守則》條文以外提供程序指引的可能。

7. 此先例的背景，是政制事務委員會以傳閱文件的方式，推翻前次會議上所作召開特別會議的決定。時任內務委員會主席就此多次強調，事務委員會並非由內務委員會委任，「事務委員會會議的程序由《議事規則》規管」，並「由 … 事務委員會主席行使《議事規則》所訂的權力及權限」，所以「內務委員會不應處理屬事務委員會職權範圍內的事宜」，亦不應仲裁事務委員會內的爭議。[5] 她認為，「若議員認為現行《議事規則》在關乎事務委員會召開特別會議方面有不足或不明確之處」，「不宜偏離」既定做法，即先由議事規則委員會「研究」及「詳細討論」，「然後才提交內務委員會考慮」。[6]

8. 上述邏輯明顯適用於同樣並非由內務委員會委任的法案委員會。事實上，立法會內由內務委員會負責「委任」的委員會，只有內務委員會其下、按《議事規則》第75(12)條設立的小組委員會。其他所有委員會，程序上均由《議事規則》直接設立。[7]就法案委員會而言，撇除掉提供（不具約束力的）指引的話，內務委員會就只有控制其數目和委員人數[8]及「為恢復... 法案在立法會二讀辯論而作好準備」的職能。[9]

9. 換言之，保皇黨今次繞過議事規則委員會，試圖臨時透過內務委員會以「提供指引」為名，直接指令法案委員會更換主持選舉的委員人選，萬一成事，除了是嚴重扭曲《議事規則》的意義外，更是徹底違反立法機關一貫的行事方式。

[1] 《議事規則》第75(8)條：
「[內務]委員會可就法案委員會和根據第(12)款成立的小組委員會，以及根據本議事規則第77條(事務委員會)成立的事務委員會的行事方式及程序，提供指引。」
[2] 《議事規則》第76(11)條：
「除本議事規則另有規定外，任何法案委員會及其轄下小組委員會的行事方式及程序，由該委員會自行決定。在作出任何此等決定時，法案委員會***須考慮***根據本議事規則第75(8)條(內務委員會)提供的指引。 」（強調後加）
⋯⋯⋯⋯

睇新聞就至少郭榮鏗有份

阿涂如果拉得太明顯，可能會比建制話佢冇盡做主席既責任DQ佢?
睇佢地上次開會其實成班都好正經

我係話班仆街保皇狗好多身有屎根本唔想送中條例通過，所以整個乜鬼指引嚟扮晒做咗嘢啫

起碼商界果班一定唔想過先，佢地仲話要比石禮謙做

我老豆都問經民聯會唔會反對成班從商大陸有廠有生意架喎

梁耀宗呢個仆街

仲以為保皇嗰招係洗橫手，原來係扮洗橫手
睇黎幾多大陸有生意既保皇

上到大會又點，估計會好似政改法案咁，以等埋發叔嘅方式被建制派班商家佬拖垮

就憑佢呢次表現，值得我超區個票唔射落海

冇佢上次咁垃圾，跟住建制自已有風駛盡『李』，都冇今獲

咁下次開會咪先傾下係咪要跟份指引去做先囉

如果犯民keep住交呢d水準出嚟

一早就唔洗俾人屌

涂謹申今次形曬
泛民唔好衰收尾呀

最撚錯投左比條死白頭佬

相信親中果班會暗啞抵配合

問心無人想呢條野過到, 你估班商家佬唔會同班親中傾吓計比下壓力

據聞民主派亦會改變策略，事實上，早在上次會議尾段已有民主派建議進入選主席程序，但涂謹申以時間不足為由拒絕。

無錯 一睇就知2班人係到扯貓尾 最好拖到會期完

佢點會唔識玩 ? 收左共產黨錢唔通唔做野 ?

選擇近了

第一次會廿蚊張已經打晒開口牌
如果工賊會班真心膠忍住把口佢地先難做
但班弱智就係抵唔住頸係要嘈

泛民從來都係泊大巴之後完場前OG架啦
咁大希望 因住

建制 = 港獨臥底
想通過左再捉晒啲商家去大陸

過咗佢地仲得了
話就話唔會搞佢地
容乜易過幾年就好像范冰冰咁唔捐返幾億都出唔返黎

第一次見到咁齊心一個負評都冇，加油呀！

咁堅

涼要奸

環首之刑呢，就唔同環首死刑

《政情》打聽，建制及泛民都分別初步獲法律意見，認為是否落實「指引」由委員會主席決定，即主導權仍在涂謹申手上，換句話說，周六內會的四小時討論，建制派或會徒勞無功。

獻世:我就是法律!

加上建制派內也有不少人，對修訂《逃犯條例》有保留，要一同推動非常手段也不容易。

明知做戲

就算打龍通都要交戲既
反派都要有反派既風範

上次如果是但揾條友選主席 佢去主持, 已經唔駛搞到咁...

據知民主派主張今次會議進入選主席程序

郭垃圾, 醬爆何:佢係巴塞出黎

民主派主張今次會議進入選主席程序
又係邊D ON9/二五仔?

算啦每個人都有睇錯既時侯...當年大把人覺得689好過唐英年

終於有個正常

更顯得白頭佬當年應該切腹謝罪

yes

20蚊張條友 第一個開會
係看唔看帶 上同涂謹申 嘈左20分鐘

佢當年做主席 任長毛大舊個d 搞拉布 拉死左搶科局

下次開會

一開始

各位委員 我收到一份指引xxxxxx 希望大家俾啲意見我點去處理份指引

郭榮鏗
反制黎 冇話即刻投票

一人2分鐘

我記得係郭家麒

當年白頭佬DQ大口狗
畀涂謹申偷雞做到主席
仲會唔會有之後DQ事件

屌佢老味又係時候要的白頭佬出黎鞭屍

所以話邊個做議員其實好重要，議席不知幾有用

班仆街保皇黨每人講2分鐘，之後涂謹伸繼續做主席會開會………

今次唔輪到佢話事，下屆冇佢嘅事

入左程序 解散唔到

下屆佢仲選到就痴撚線

兩個option
1. 趕班保皇出議事廳然後即刻投票
2. 定出參選主席既限期，截止日期後搵黑材料再DQ保皇個邊既參選人，泛民自動當選主席

十幾萬人遊行撐你你都唔識玩既話，咁你唔好做代議士啦，你有咩資格代表市民

主席同主持人兩回事嚟，主席先係名正言順。記住有風就要使盡利，保皇黨教既，你今次唔使盡既話人地下次就會修改埋議事規則等你玩都冇得玩，咁緊係點都玩返次先啦大佬，何況而家十幾萬人撐你

點樣反制

點解上次係白頭佬做主席唔係涂謹中

幾招搞掂啦
1.搵解放軍入立法會拉人
2.跟住 搵彭寶琴DQ 佢地
3.人大釋法

做十件仆街野，做返件好事，咁就可以洗底
香港人真係無資格有民主

啱啊，香港任何做過仆街嘢嘅人都應該要判死刑，千祈唔好畀機會佢哋去做好事啊唔係冇資格有民主

咁黃毓民做過乜野好事？幫西方日報唱衰反對派算唔算？

因為涂謹申當時代表泛民選立法會主席